---
layout: post
title: 【k8s基本理解】nodePort、port、target Port、hostPort---
## 1. nodePort（外部用）
外部流量访问k8s集群中service入口的一种方式（另一种方式是LoadBalancer），即nodeIP:nodePort是提供给外部流量访问k8s集群中service的入口。比如外部用户要访问k8s集群中的一个Web应用，那么我们可以配置对应service的type=NodePort，nodePort=30001。其他用户就可以通过浏览器http://node:30001访问到该web服务。而数据库等服务可能不需要被外界访问，只需被内部服务访问即可，那么我们就不必设置service的NodePort。

## 2. port（内部用）
k8s集群内部服务之间访问service的入口。即clusterIP:port是service暴露在clusterIP上的端口。mysql容器暴露了3306端口，集群内其他容器通过33306端口访问mysql服务，但是外部流量不能访问mysql服务，因为mysql服务没有配置NodePort。对应的service.yaml如下：
```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
 name: mysql-service
spec:
 ports:
 - port: 33306
   targetPort: 3306
 selector:
  name: mysql-pod
```

## 3.targetPort（最终容器的接口）
容器的端口（最终的流量端口）。targetPort是pod上的端口，从port和nodePort上来的流量，经过kube-proxy流入到后端pod的targetPort上，最后进入容器。
制作容器时暴露的端口一致（使用DockerFile中的EXPOSE），例如官方的nginx（参考DockerFile）暴露80端口。 对应的service.yaml如下
```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
 name: nginx-service
spec:
 type: NodePort         // 有配置NodePort，外部流量可访问k8s中的服务
 ports:
 - port: 30080          // 服务访问端口
   targetPort: 80       // 容器端口
   nodePort: 30001      // NodePort
 selector:
  name: nginx-pod
```

## 4.hostPort
这是一种直接定义Pod网络的方式。hostPort是直接将容器的端口与所调度的节点上的端口路由，这样用户就可以通过宿主机的IP加上来访问Pod了，如:
```yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: influxdb
spec:
  containers:
    - name: influxdb
      image: influxdb
      ports:
        - containerPort: 8086
          hostPort: 8086
```
这样做有个缺点，因为Pod重新调度的时候该Pod被调度到的宿主机可能会变动，这样就变化了，用户必须自己维护一个Pod与所在宿主机的对应关系。
使用了 hostPort 的容器只能调度到端口不冲突的 Node 上，除非有必要（比如运行一些系统级的 daemon 服务），不建议使用端口映射功能。如果需要对外暴露服务，建议使用 NodePort Service。

## 5. 总结
总的来说，port和nodePort都是service的端口，前者暴露给k8s集群内部服务访问，后者暴露给k8s集群外部流量访问。从上两个端口过来的数据都需要经过反向代理kube-proxy，流入后端pod的targetPort上，最后到达pod内的容器。
